世道人生︰高職低能的互害效應 - 李怡

世道人生︰高職低能的互害效應 - 李怡

author
專欄作家 : 李怡

習近平見林鄭，表示對她「高度信任」、「充份肯定她與管治團隊的工作」。這是否意味着關於撤換林鄭的傳聞煙消雲散呢？當然不是。別忘了，在撤換老董與不讓689連任之前，北京仍然表示對二人「高度信任」的。

以目前香港的社會環境來說，撤換林鄭與否，都既非好消息亦非壞消息。撤換，由一個市民不那麼討厭的人上場，也許可以使特區政府的民望從谷底稍回升，但也會使部份抗爭者和支持者的鬥志鬆懈，而實際上中共干預香港這個深層次矛盾沒有緩解遑論消除。不撤，香港會繼續沉淪墮落下去，林鄭政權的民望與執政能力尋底，而這種民望與執政能力也因習近平的肯定，而把中國也拖在一起了。不過，嚴格說來，不是中共的執政能力被林鄭拖低，而是因為中共盲撐林鄭而使香港人對中共的執政能力增加了認識。

事實上，專制政權的逆淘汰，一直往高職低智的路向發展。特別是習近平掌權以來，低智的走向更迅速。而香港也是從2012年梁振英與習近平同步上台後，開始了高職低智路向。

執政能力的高與低，從文件、講話的語言文字就可以看到。語言文字簡短明白的領導人或執政團隊，通常執政能力都較高，而語言文字複雜冗長，則反映掌權者無法把自己的執政理念，用簡單的語言讓所有人都聽懂、都明白，實際上極可能是掌權者自己都沒有把理念搞清楚。

毛澤東儘管對人民極為殘暴，但語言簡短清晰，不用長句子。鄧小平也還可以。但現在中國領導者的講話，發表的文件，句子都長得讓人讀不下去。以剛閉幕的中共四中全會的一個甚麼「決定」來說，就長達47個字，根本不知所云。

四中全會公報關於香港，一個只需要說「為國家安全立法」就能讓人清楚明白的概念，也用了25個字表述。這種囉嗦冗長，除了顯示掌權者的低能之外，更可能是為安全計必須面面俱到，而結果要把句子拖長到難理解。

無論大陸還是境外最關注的中美貿易戰和香港局勢問題，四中全會公報隻字不提。是因為這兩件事在全會完全沒有討論呢，還是討論了卻不能公之於眾？無論哪一種情形，都暴露執政有大問題。

四中全會公報說中國的體制「具有多方面的顯著優勢」，其中包括「為構建人類命運共同體不斷作出貢獻的顯著優勢」，暗示以後可以向全人類推廣「中國體制」。

大陸網頁有一位經濟學博士對中國的「體制優勢」作這樣的解釋，他說美國打貿易戰以來，美國國內經濟持續增長，失業率屢創新低，美國的媒體卻批評不斷，這就是美國的「體制劣勢」，不管你做得怎麼好都要挨批評。中國不一樣，雖然經濟持續下降，物價持續上升，消費者物價指數、生產者價格指數表明通縮趨勢嚴重，經濟圈人士普遍認為哀鴻遍野，但媒體和統計局都是一片歌舞昇平，既沒有批評的聲音，也聽不到老百姓的抱怨，這就是「體制優勢」！

專權政治的體制優勢就是高職低能的趨勢。如今年初大陸網文「2019年讖言」所指：「志大才疏，外強中乾，掩耳盜鈴，緣木求魚。自高自大，自欺欺人，成事不足，敗事有餘。折騰無方，折磨有術，醜態畢露，笑話百出……」

香港若與這種「體制優勢」連在一起，發揮互害效應，相信物極必反指日可待。

李怡